【搣飛割凳】此刻達明聲音令我的心中充塞着甚麼？

【搣飛割凳】此刻達明聲音令我的心中充塞着甚麼？

■達明一派今次選歌以1989年六四前後推出的《意難平》及《神經》大碟，藉歌曲表達唱盡現今社會實況。

一定不會是開心。歌舞昇平時香港人習慣了，畀幾嚿水睇演唱會，就是為了忘憂，為了尋開心，抽離現實，儘管只是兩粒半鐘，好過冇。

相關新聞：不忘為平權發聲

聽《愛在瘟疫蔓延時》，達明在30多年前寫下的歌，卻時時刻刻令你確認一個事實：你正身處現實，一個令你充斥無力感的現實──《盡在今夜》，邊聽邊看着屏幕上那些代表年份的數字在向前推移，由1990去到2019，恍如在快速目睹香港的虛無命運；《天花亂墜》，我們心裏世界或許沒變幾多，卻開始會諗，是否應該收聲？《你情我願》，我們又再一次面臨大時代下走定唔走的抉擇；《天問》，繼續叫你識時務，天不容問，生不容問；《十個救火的少年》，同類型胡鬧的悲劇還在持續上演；《開口夢》，此時此刻，我們還容許我寫我講我要唱出我夢嗎？而實不相瞞，入場前也有懷疑過會否照唱《排名不分先後左右忠奸》？結果，還是有唱（卻沒有一如以往寫一個update版）。

不像過去達明演唱會或多或少在編曲上作出改動，這次「REPLAY LIVE」大致保留當年專輯的原味，這樣做，並不是要做流行經典幾十年，不是要帶你藉着懷舊這種移情行為，暫且離開現在，尋回一早逝去的快樂，反而是要你面對現在──達明30年前回應香港的歌曲，竟然超越了時間，回應了30年後的香港，兩個「現在」，重叠了，香港的命運，一直沒有變。達明從來不懷舊，不會動用集體回憶，而且不排除有一天，回憶都隨時有罪，我們只容許保留某些經官方認可的回憶。

沒有唱《今天應該很高興》（我看第一場，不排除之後的場次會唱），沒有叫大家幻想彼此仍在面前，說服自己今天應該很高興，卻送上新歌《今天世上所有地方》，將分散世上不同地方但信念一致的人團結，繼續唱，繼續找，總會找到方向。

共你荒土飛縱，共你風中放逐，沙滾滾但彼此珍重過。離開伊館時，不會開心，但心是暖的。

撰文：月巴氏